【國策透視】黑道股與白道股

近幾日沽空機構在港股殺得性起，吸盡眼球。內地股民較為關注港股中的「老千股」，這些股份通常背後涉及大莊家利用供股、合股等方式「向下炒」，格隆匯網站稱之為「黑道股」。但近期被沽空機構阻擊的股份多不屬此類，而一出事就長期停牌，甚至除牌，對股民的殺傷力更甚於老千股，筆者將其稱之為「白道股」。

「白道股」與「黑道股」的最大區別是，大股東並沒有意圖要從股市揾錢。典型例子是輝山乳業（6863），被渾水阻擊後，大股東用50億元增持托價，誠意足夠。漢能（566）在停牌前，即使股價升到天高，大股東亦沒有減持，當時更成為公司反駁外界質疑的理由。

這些「白道股」的目的，是借高股價維持在資本市場的虛假地位，方便在內地融資，同時更重要的，是成為內地政府的政績工程，在土地、政策方面獲得優惠。財新網在2012年曾刊登長篇調查報導《霧鎖漢能》，詳細介紹漢能如何利用上市地位，將地方政府和銀行捆綁。

「白道股」大股東和小股東同撈同煲，只要冇人踢爆，就可以各取所需，這正是A股的玩法，大家見慣不怪。但香港有沽空機構，又資訊透明，內地股民就需要適應新的遊戲規律。

記者：黃尹華